[Kabuasua_Great_Konkai.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kabuasua_Great_Konkai.jpg "fig:Kabuasua_Great_Konkai.jpg")

**吉貝耍**（[西拉雅語](../Page/西拉雅語.md "wikilink")：Kabuasua、語譯：[木棉花的部落](../Page/木棉花的部落.md "wikilink")）(桔根耍)，位於[臺南市](../Page/臺南市.md "wikilink")[東山區](../Page/東山區_\(臺南市\).md "wikilink")[東河-{}-里](../Page/東河里.md "wikilink")。吉貝耍居民為臺灣原住民[西拉雅族](../Page/西拉雅族.md "wikilink")[蕭壠社之後裔](../Page/蕭壠社.md "wikilink")。今雖已高度漢化，但仍保有許多傳統信仰及習俗。代表祭典為每年[九月初五舉行的](../Page/九月初五.md "wikilink")[嚎海祭](../Page/嚎海祭.md "wikilink")。

## 地理

行政區屬[臺南市](../Page/臺南市.md "wikilink")[東山區](../Page/東山區_\(臺南市\).md "wikilink")[東河-{}-里](../Page/東河里.md "wikilink")，距東山市區4公里、距[新營車站](../Page/新營車站.md "wikilink")7公里。位於枕頭山脈西側的平原上，急水溪支流龜重溪中游，其地原為洪雅族哆囉嘓社之舊地。

吉貝耍在西拉雅語的意思是「[木棉花的部落](../Page/木棉花的部落.md "wikilink")」。但由於居民高度漢化，通行語言為[台語](../Page/台語.md "wikilink")，聚落建築也與一般[嘉南平原的農村無異](../Page/嘉南平原.md "wikilink")。

## 歷史

吉貝耍早期為囉嘓社的支社。後來在清初時，由於一部分蕭壠社人可能受到漢人入殖競爭，從舊地經倒風內海溯急水溪而上，而向內陸遷移，沿著其支流龜重溪來到吉貝耍。同時也使得原來居住在此的[哆囉嘓社人他遷](../Page/哆囉嘓社.md "wikilink")，往東往北進入[關子嶺](../Page/關子嶺.md "wikilink")、[白水溪一帶](../Page/白水溪.md "wikilink")\[1\]。[臺灣府知府](../Page/臺灣府知府.md "wikilink")[余文儀在](../Page/余文儀.md "wikilink")1793年完成的《[續修臺灣府志](../Page/臺灣府志.md "wikilink")》寫道：
 一般認為文中的「桔根耍」就是吉貝耍。

## 嚎海祭

### 由來

吉貝耍主要祭典有農曆3月29日及農曆9月5日共2次，而以9月5日的所謂傳統夜祭(阿立母夜祭)及「哮海」祭最為重要，也最吸引外人的眼光。是吉貝耍最隆重最具代表性的祭典，也是吉貝耍社區最熱鬧的日子。
關於「嚎海祭」的由來，當地耆老有兩種說法：
其一是說當初祖先渡海來台，有許多先民死於海上，所以祖先在「[倒風內海](../Page/倒風內海.md "wikilink")」登陸，於蕭壠（今台南市[佳里區](../Page/佳里區.md "wikilink")）建立部落後，為緬懷當初渡海來台祖先，每年社民會至[倒風內海海邊](../Page/倒風內海.md "wikilink")「乞水」，並祭拜祖靈以示不忘本。後來部分社民因[番屯政策東遷至](../Page/番屯政策.md "wikilink")[哆囉嘓社地](../Page/哆囉嘓社.md "wikilink")（今台南市東山區境內）[龜重溪畔建立吉貝耍支社](../Page/龜重溪.md "wikilink")，每年農曆9月初5無法再回到海邊祭祖，於是在大公廨(大公廨的主神是尪祖（或案祖），是全吉貝耍阿立祖信仰文化地位最高的神明。目前大公廨供奉的神瓶是代表（象徵）尪祖、阿立母。)附近的農田，面向西南方大海的方向，遙拜[祖靈](../Page/祖靈.md "wikilink")；

另一說法為當初祖先渡海來台，受當地一位漁民「阿海」接濟，引導祖先從[倒風內海到](../Page/倒風內海.md "wikilink")[蕭壠登陸](../Page/佳里區.md "wikilink")，後來阿海在某年的農曆9月初5於[魚塭遭雷殛身亡](../Page/魚塭.md "wikilink")，[蕭壠社民感念其恩情](../Page/蕭壠社.md "wikilink")，在[番仔塭](../Page/番仔塭.md "wikilink")（今[七股區](../Page/七股區.md "wikilink")[大埕里](../Page/大埕里.md "wikilink")）建小廟紀念他，尊稱他為「海祖」，族人搬遷至吉貝耍後，依然懷念海祖恩惠，特地在海祖仙逝日子面向大海方向祭拜他，於是發展岀現今的「孝海」祭典。「哮海」祭屬緬懷祖先的祭典，也是吉貝耍獨特的祭典，其文化意涵與其他
社群慶祝「神明」聖誕的意涵是不相同的。不管是「七神船破遇難」或「海祖忌日」的傳說，在在顯現出吉貝耍人不忘祖的信仰精神\[2\]的壓軸戲。

### 海祭程序

每年農曆9月5日「嚎海祭」當天下午兩點左右，吉貝耍人陸續擔著飯菜到大公廨西南方農路上，一字排開，排列在農路兩旁，以最好的祭品來答謝祖靈。

時辰一到，祭司吆喝大家到祭壇前「三向」（[西拉雅語](../Page/西拉雅語.md "wikilink")，祭拜的儀式名詞），三向畢，祭司拿起[尪祖拐](../Page/尪祖.md "wikilink")、[澤蘭葉](../Page/澤蘭.md "wikilink")（[西拉雅祭司法器](../Page/西拉雅族.md "wikilink")）口含米酒噴向空中，請祖靈、海祖來看「海戲」，並且接受子民們的祭品，這時「[牽曲](../Page/牽曲.md "wikilink")」婦女（西拉雅族特殊的敬神舞曲，以西拉雅母語吟唱）也圍繞著祭壇祀壺，吟唱出肅穆悲涼的歌聲，表達對祖靈眷顧的感恩。祭司時而回到祭壇，時而奔向前方，迎接祖靈們的到來，農路兩旁一字排開的祭品，在助理祭司的指示下，族人將[甘蔗葉插入酒瓶中](../Page/甘蔗.md "wikilink")，不久祭司就代表祖靈一一巡視村人擺設的祭品飯菜，祖靈若歡喜點收子民心意，祭司下令由助手逐一把插在祭品酒瓶上的蔗葉拔去，「戳酒洞」畢表示祭典即將告一段落，祭司回到祭壇以剖半[檳榔為](../Page/檳榔.md "wikilink")[擲筊](../Page/擲筊.md "wikilink")，請示祖靈，「聖桮」後牽曲才可停止，族人也收拾飯菜，1小時左右的「嚎海祭」畫上句點。

吉貝耍的「嚎海祭」是台灣平原地區原住民文化中，僅存也是相當特殊的「祭海」祭典，而且隱藏著對祖先的緬懷、感念。

## 參考文獻

## 外部連結

  -
  - [族群文化| 吉貝耍部落資訊網 -
    部落e樂園](http://www.e-tribe.org.tw/kabuasua/?page_id=48)

  - [東山吉貝耍西拉雅族夜祭 -
    臺灣宗教文化地圖](https://www.taiwangods.com/html/cultural/3_0011.aspx?i=49)

  - [吉貝耍阿立母夜祭-
    西拉雅國家風景區管理處](https://www.siraya-nsa.gov.tw/mainweb/article.aspx?L=1&SNO=04000703)

[Category:東山區 (臺南市)](../Category/東山區_\(臺南市\).md "wikilink")
[Category:台灣原住民節慶](../Category/台灣原住民節慶.md "wikilink")
[Category:台灣民間信仰](../Category/台灣民間信仰.md "wikilink")
[Category:台南市文化](../Category/台南市文化.md "wikilink")
[Category:源自台灣原住民語言的台灣地名](../Category/源自台灣原住民語言的台灣地名.md "wikilink")
[Category:西拉雅族部落](../Category/西拉雅族部落.md "wikilink")
[Category:哆囉嘓西堡](../Category/哆囉嘓西堡.md "wikilink")
[Category:新營郡大字](../Category/新營郡大字.md "wikilink")
[Category:臺南市文化資產](../Category/臺南市文化資產.md "wikilink")

1.  陳榮輝，從篤加有二「邱」談族群正名運動，台南女院學報，第二十三期，第527\~528頁
2.  [《關於吉貝耍-吉貝耍信仰力量》，台南縣西拉雅原住民事務委員會官網](http://siraya.tnc.gov.tw/modules/tinyd0/index.php?id=86)